# <center>hw_10<center>


## 1. 求下列定积分

### a) $  \displaystyle \int_0^{\frac{1}{2}} \frac{dx}{\sqrt{1 - x^2}}$;

**解：** 
原式 $= \left. \arcsin x \right|_0^{\frac{1}{2}}$  
$= \arcsin \frac{1}{2} = \frac{\pi}{6}$



### b) $  \displaystyle \int_0^{\frac{\pi}{2}} |\sin x - \cos x|\,dx$;

**解：**
原式 $=   \displaystyle \int_0^{\frac{\pi}{2}} \left| \sqrt{2} \sin\left(x - \frac{\pi}{4}\right) \right| dx$

$= -\sqrt{2} \displaystyle \int_0^{\frac{\pi}{4}} \sin\left(x - \frac{\pi}{4}\right) dx + \sqrt{2} \displaystyle \int_{\frac{\pi}{4}}^{\frac{\pi}{2}} \sin\left(x - \frac{\pi}{4}\right) dx$

$= \left. -\sqrt{2} \cos\left(x - \frac{\pi}{4}\right) \right|_0^{\frac{\pi}{4}} - \left. \sqrt{2} \cos\left(x - \frac{\pi}{4}\right) \right|_{\frac{\pi}{4}}^{\frac{\pi}{2}}$

$= -\sqrt{2} \left( \cos 0 - \cos\left(-\frac{\pi}{4}\right) \right) - \sqrt{2} \left( \cos\left(\frac{\pi}{4}\right) - \cos 0 \right)$

$= -\sqrt{2} \left(1 - \frac{\sqrt{2}}{2}\right) - \sqrt{2} \left( \frac{\sqrt{2}}{2} - 1 \right)$

$= -\sqrt{2} \left(1 - \frac{\sqrt{2}}{2}\right) + \sqrt{2} \left(1 - \frac{\sqrt{2}}{2}\right)$
$= \sqrt{2} \left(1 - \frac{\sqrt{2}}{2}\right) + \sqrt{2} \left(1 - \frac{\sqrt{2}}{2}\right)$

$= 2\sqrt{2} \left(1 - \frac{\sqrt{2}}{2}\right) = 2\sqrt{2} - 2$





### c) $  \displaystyle \int_0^{2\pi} \sqrt{1 + \cos x}\,dx$;  （提示：倍角公式）

**解：**
原式 $=   \displaystyle \int_0^{2\pi} \sqrt{2 \cos^2 \frac{x}{2}} \, dx$

$= \sqrt{2} \displaystyle \int_0^{2\pi} \left| \cos \frac{x}{2} \right| dx$


$= \sqrt{2} \left( \displaystyle \int_0^{\pi} \cos \frac{x}{2} dx - \displaystyle \int_{\pi}^{2\pi} \cos \frac{x}{2} dx \right)$

$= \sqrt{2} \left( \left. 2 \sin \frac{x}{2} \right|_0^{\pi} - \left. 2 \sin \frac{x}{2} \right|_{\pi}^{2\pi} \right)$

$= \sqrt{2} \left( 2 \sin \frac{\pi}{2} - 0 - \left( 2 \sin \pi - 2 \sin \frac{\pi}{2} \right) \right) = 4\sqrt{2}$




### d) $  \displaystyle \int_0^3 x^2 [x]\,dx$

**解：**
原式 $=   \displaystyle \int_1^2 x^2 dx + \displaystyle \int_2^3 2x^2 dx$
$= \left. \frac{1}{3} x^3 \right|_1^2 + \left. \frac{2}{3} x^3 \right|_2^3$
$= \frac{1}{3}(8 - 1) + \frac{2}{3}(27 - 8)$
$= \frac{1}{3} \cdot 7 + \frac{2}{3} \cdot 19$
$= 15$




### e) $  \displaystyle \int_{-5}^3 \frac{dx}{\sqrt[3]{(x - 3)^2}}$

**解：**

原式 $=   \displaystyle \int_{-5}^{3} (x - 3)^{-\frac{2}{3}} dx$

令 $u = x - 3$，则 $du = dx$，当 $x = -5$ 时 $u = -8$，当 $x = 3$ 时 $u = 0$

原式$= \displaystyle \int_{-8}^{0} u^{-\frac{2}{3}} du = \left. 3 u^{\frac{1}{3}} \right|_{-8}^{0}
= 3 \left( 0 - (-8)^{\frac{1}{3}} \right)
= 3 \left( -(-2) \right)  = 6$



### f) $  \displaystyle \int_0^{\frac{\pi}{2}} \cos^5 x \sin 2x\,dx$

**解：**
原式 $=   \displaystyle \int_0^{\frac{\pi}{2}} 2 \sin x \cos^6 x \, dx$

令 $u = \cos x$，则 $du = -\sin x \, dx$

当 $x = 0$，$u = 1$；当 $x = \frac{\pi}{2}$，$u = 0$

原式$= -2 \displaystyle \int_1^{0} u^6 du = 2 \displaystyle \int_0^{1} u^6 du = 2 \cdot \left. \frac{u^7}{7} \right|_0^1 = \frac{2}{7}$




## 2. 求下列定积分

### a) $  \displaystyle \int_0^{\frac{1}{2}} \arcsin x\,dx$;

**解：**
原式 $= \left. x \arcsin x \right|_0^{\frac{1}{2}} - \displaystyle \int_0^{\frac{1}{2}} x \, d(\arcsin x)$
$= \frac{1}{2} \arcsin \frac{1}{2} - \displaystyle \int_0^{\frac{1}{2}} \frac{x}{\sqrt{1 - x^2}} \, dx$
$= \frac{\pi}{12} + \left. \sqrt{1 - x^2} \right|_0^{\frac{1}{2}}$
$= \frac{\pi}{12} + \frac{\sqrt{3}}{2} - 1$



### b) $  \displaystyle \int_0^{\frac{\pi}{4}} \sec^3 x\,dx$

**解：**
原式 $=   \displaystyle \int_0^{\frac{\pi}{4}} \sec x \, d(\tan x)$

$= \left. \tan x \sec x \right|_0^{\frac{\pi}{4}} - \displaystyle \int_0^{\frac{\pi}{4}} \tan x \, d(\sec x)$

$= \sqrt{2} - \displaystyle \int_0^{\frac{\pi}{4}} \tan x \sec x \, dx$

$= \sqrt{2} - \displaystyle \int_0^{\frac{\pi}{4}} (\sec^3 x - \sec x) \, dx$

$= \sqrt{2} - \left( \displaystyle \int_0^{\frac{\pi}{4}} \sec^3 x \, dx - \displaystyle \int_0^{\frac{\pi}{4}} \sec x \, dx \right)$

令原式为 $I$

$I = \sqrt{2} - \left( \displaystyle \int_0^{\frac{\pi}{4}} \sec^3 x \, dx - \displaystyle \int_0^{\frac{\pi}{4}} \sec x \, dx \right)$

$I = \sqrt{2} - I + \displaystyle \int_0^{\frac{\pi}{4}} \sec x \, dx
\quad \Rightarrow \quad 2I = \sqrt{2} + \displaystyle \int_0^{\frac{\pi}{4}} \sec x \, dx$

$\displaystyle \int_0^{\frac{\pi}{4}} \sec x \, dx = \left. \ln|\sec x + \tan x| \right|_0^{\frac{\pi}{4}}
= \ln(1 + \sqrt{2}) - \ln(1) = \ln(1 + \sqrt{2})$

所以：

$2I = \sqrt{2} + \ln(1 + \sqrt{2}) \quad \Rightarrow \quad I = \frac{\sqrt{2}}{2} + \frac{1}{2} \ln(1 + \sqrt{2})$




### c) $  \displaystyle \int_0^{\frac{\pi}{2}} e^x \sin^2 x\,dx$;

**解：**
原式 = $\displaystyle \int_0^{\frac{\pi}{2}} e^x \cdot \frac{1 - \cos 2x}{2} \, dx$

$= \frac{1}{2} \displaystyle \int_0^{\frac{\pi}{2}} e^x \, dx - \frac{1}{2} \displaystyle \int_0^{\frac{\pi}{2}} e^x \cos 2x \, dx$

$= \frac{1}{2}(e^{\frac{\pi}{2}} - 1) - \left. \frac{1}{10} e^x (\cos 2x + 2\sin 2x) \right|_0^{\frac{\pi}{2}}$

$= \frac{1}{2} e^{\frac{\pi}{2}} - \frac{1}{2} + \frac{1}{10} e^{\frac{\pi}{2}} + \frac{1}{10}$
$= \frac{3}{5} e^{\frac{\pi}{2}} - \frac{2}{5}$







### d) $  \displaystyle \int_0^{\sqrt{\ln 2}} x^3 e^{-x^2}\,dx$

**解：**

原式 = $\frac{1}{2} \displaystyle \int_0^{\sqrt{\ln 2}} x^2 e^{-x^2} \, d(x^2)$

令 $u = x^2$，则
原式$= \frac{1}{2} \displaystyle \int_0^{\ln 2} u e^{-u} \, du$

$= -\frac{1}{2} \displaystyle \int_0^{\ln 2} u \, d(e^{-u})$

$= \left. -\frac{1}{2} u e^{-u} \right|_0^{\ln 2} + \frac{1}{2} \displaystyle \int_0^{\ln 2} e^{-u} \, du$

$= -\frac{1}{2} \ln 2 \cdot \frac{1}{2} - \left. \frac{1}{2} e^{-u} \right|_0^{\ln 2}$

$= -\frac{1}{4} \ln 2 - \frac{1}{2} \left( \frac{1}{2} - 1 \right)$

$= \frac{1}{4} - \frac{1}{4} \ln 2$




### e) $  \displaystyle \int_0^1 x \sqrt{(1 - x^4)^3}\,dx$;

**解：**
令 $ u = x^2 $，则 $ du = 2x\,dx $

原式 = $\frac{1}{2} \displaystyle \int_0^1 \sqrt{(1 - u^2)^3} \, du$

令 $ u = \sin\theta $，则当 $ u = 0 $ 时 $ \theta = 0 $；当 $ u = 1 $ 时 $ \theta = \frac{\pi}{2} $

$\text{原式} = \frac{1}{2} \displaystyle \int_0^{\frac{\pi}{2}} \cos^4\theta \, d\theta$

$= \frac{1}{2} \displaystyle \int_0^{\frac{\pi}{2}} \left( \frac{1 + \cos 2\theta}{2} \right)^2 d\theta$

$= \frac{1}{8} \displaystyle \int_0^{\frac{\pi}{2}} (1 + 2\cos 2\theta + \cos^2 2\theta) \, d\theta$

$= \frac{1}{8} \displaystyle \int_0^{\frac{\pi}{2}} \left(1 + 2\cos 2\theta + \frac{1}{2} + \frac{1}{2}\cos 4\theta \right) d\theta$

$= \frac{1}{16} \displaystyle \int_0^{\frac{\pi}{2}} \left(3 + 4\cos 2\theta + \cos 4\theta \right) d\theta$

$= \left. \frac{1}{16} \left(3\theta + 2\sin 2\theta + \frac{1}{4}\sin 4\theta \right) \right|_0^{\frac{\pi}{2}}$

$= \frac{3\pi}{32}$




### f) $  \displaystyle \int_0^{\frac{\pi}{4}} \frac{x\,dx}{1 + \cos 2x}$

**解：**
原式 = $\displaystyle \int_0^{\frac{\pi}{4}} \frac{x}{2\cos^2 x} \, dx$

$= \frac{1}{2} \displaystyle \int_0^{\frac{\pi}{4}} x \, d(\tan x)$

$= \left. \frac{1}{2} x \tan x \right|_0^{\frac{\pi}{4}} - \frac{1}{2} \displaystyle \int_0^{\frac{\pi}{4}} \tan x \, dx$

$= \frac{\pi}{8} + \frac{1}{2} \displaystyle \int_0^{\frac{\pi}{4}} \frac{1}{\cos x} \, d(\cos x)$

$= \frac{\pi}{8} + \left. \frac{1}{2} \ln |\cos x| \right|_0^{\frac{\pi}{4}}$

$= \frac{\pi}{8} + \frac{1}{2} \ln \frac{\sqrt{2}}{2}$

$= \frac{\pi}{8} - \frac{1}{4} \ln 2$




## 3. 求下列定积分

### a) $  \displaystyle \int_0^1 (e^x - 1)^4 e^x\,dx$;

**解：**
令 $ u = e^x $，则 $ du = e^x dx $

原式 = $\displaystyle \int_1^e (u - 1)^4 \, du$

$= \left. \frac{1}{5} (u - 1)^5 \right|_1^e$

$= \frac{1}{5} (e - 1)^5$






### b) $  \displaystyle \int_1^e \frac{1 + \ln x}{x}\,dx$

**解：**
令 $ u = 1 + \ln x $，则 $ du = \frac{dx}{x} $

原式 = $\displaystyle \int_1^2 u \, du$

$= \left. \frac{1}{2} u^2 \right|_1^2 = \frac{3}{2}$




### c) $  \displaystyle \int_0^1 \frac{dx}{\sqrt{1 + e^{2x}}}$;

**解：**
令 $ u = \sqrt{1 + e^{2x}} $

则：
$u^2 = 1 + e^{2x}$
$e^{2x} = u^2 - 1$
$2x = \ln(u^2 - 1)$
$x = \frac{1}{2} \ln(u^2 - 1)$

$dx = \frac{u}{u^2 - 1} \, du$

原式 = $\displaystyle \int_{\sqrt{2}}^{\sqrt{1+e^2}} \frac{1}{u^2 - 1} \, du$

$= \frac{1}{2} \displaystyle \int_{\sqrt{2}}^{\sqrt{1+e^2}} \left( \frac{1}{u - 1} - \frac{1}{u + 1} \right) du$

$= \left. \frac{1}{2} \ln \left| \frac{u - 1}{u + 1} \right| \right|_{\sqrt{2}}^{\sqrt{1+e^2}}$

$= \frac{1}{2} \ln \left( \frac{\sqrt{1+e^2} - 1}{\sqrt{1+e^2} + 1} \cdot \frac{\sqrt{2} + 1}{\sqrt{2} - 1} \right)$




### d) $  \displaystyle \int_0^1 \frac{x\,dx}{1 + \sqrt{x}}$

**解：**
令 $ u = 1 + \sqrt{x} $

则：
$x = u^2 - 2u + 1$
$dx = (2u - 2)\,du$

原式 = $\displaystyle \int_1^2 \frac{(u^2 - 2u + 1)(2u - 2)}{u} \, du$

$= \displaystyle \int_1^2 \frac{2(u - 1)^3}{u} \, du$

$= 2 \displaystyle \int_1^2 \frac{u^3 - 3u^2 + 3u - 1}{u} \, du$

$= 2 \displaystyle \int_1^2 \left( u^2 - 3u + 3 - \frac{1}{u} \right) du$

$= 2 \left. \left( \frac{1}{3}u^3 - \frac{3}{2}u^2 + 3u - \ln u \right) \right|_1^2$

$= \frac{5}{3} - 2\ln 2$




### e) $  \displaystyle \int_0^1 \frac{x^2\,dx}{\sqrt{2x - x^2}}$;

**解：**
令 $ x - 1 = \sin t $，则 $ dx = \cos t \, dt $

当 $ x = 0 $ 时，$ t = -\frac{\pi}{2} $；当 $ x = 1 $ 时，$ t = 0 $

原式 = $\displaystyle \int_{-\frac{\pi}{2}}^0 \frac{(1 + \sin t)^2}{\cos t} \cdot \cos t \, dt$

$= \displaystyle \int_{-\frac{\pi}{2}}^0 (1 + \sin t)^2 \, dt$

$= \displaystyle \int_{-\frac{\pi}{2}}^0 (\sin^2 t + 2\sin t + 1) \, dt$

$= \displaystyle \int_{-\frac{\pi}{2}}^0 \left( \frac{1 - \cos 2t}{2} + 2\sin t + 1 \right) dt$

$= \displaystyle \int_{-\frac{\pi}{2}}^0 \left( \frac{3}{2} - \frac{1}{2}\cos 2t + 2\sin t \right) dt$

$= \left. \left( \frac{3}{2}t - \frac{1}{4}\sin 2t - 2\cos t \right) \right|_{-\frac{\pi}{2}}^0$

$= \frac{3\pi}{4} - 2$




### f) $  \displaystyle \int_{-\frac{\pi}{2}}^{\frac{\pi}{2}} \sqrt{\cos x - \cos^3 x}\,dx$

**解：**
原式 = $\displaystyle \int_{-\frac{\pi}{2}}^{\frac{\pi}{2}} \sqrt{\cos x} \cdot |\sin x| \, dx$

由于被积函数是偶函数（因为 $\cos(-x) = \cos x$，$|\sin(-x)| = |\sin x|$），可化为：

原式 $= 2 \displaystyle \int_0^{\frac{\pi}{2}} \sqrt{\cos x} \cdot \sin x \, dx$

令 $ u = \cos x $，则 $ du = -\sin x \, dx $

当 $ x = 0 $ 时，$ u = 1 $；当 $ x = \frac{\pi}{2} $ 时，$ u = 0 $

原式 $= 2 \displaystyle \int_1^0 \sqrt{u} \, (-du)$
$= 2 \displaystyle \int_0^1 u^{1/2} \, du$

$= 2 \cdot \left. \frac{2}{3} u^{3/2} \right|_0^1 = \frac{4}{3}$




## 4. 求下列定积分

### a) $  \displaystyle \int_{\sqrt{2}}^2 \frac{dx}{2 + \sqrt{4 + x^2}}$;

**解：**

原式 = $\displaystyle \int_{\sqrt{2}}^2 \frac{1}{1 + \sqrt{1 + \left(\frac{x}{2}\right)^2}} \, dx$

令 $ x = 2\tan t $，则：
$\tan t = \frac{x}{2}, \quad dx = 2\sec^2 t \, dt$

当 $ x = \sqrt{2} $ 时，$ t = \arctan\left(\frac{\sqrt{2}}{2}\right) $；  
当 $ x = 2 $ 时，$ t = \frac{\pi}{4} $

原式$= \displaystyle \int_{\arctan(\frac{\sqrt{2}}{2})}^{\frac{\pi}{4}} \frac{\sec^2 t}{1 + \sec t} \, dt$

$=\displaystyle \int_{\arctan(\frac{\sqrt{2}}{2})}^{\frac{\pi}{4}}\frac{1}{\cos^2 t + \cos t}$


$= \displaystyle \int_{\arctan(\frac{\sqrt{2}}{2})}^{\frac{\pi}{4}} \left( \frac{1}{\cos t} - \frac{1}{\cos t + 1} \right) dt$

$= \left. \left( \ln|\sec t + \tan t| - \tan \frac{t}{2} \right) \right|_{\arctan(\frac{\sqrt{2}}{2})}^{\frac{\pi}{4}}$

$= \sqrt{3} + 1 - 2\sqrt{2} + \ln \left( \frac{\sqrt{2} + 2}{\sqrt{3} + 1} \right)$



### b) $  \displaystyle \int_0^2 \frac{dx}{2 + \sqrt{4 + x^2}}$

**解：**
原式 = $\left. \left( \ln|\sec t + \tan t| - \tan \frac{t}{2} \right) \right|_0^{\frac{\pi}{4}}$
$= \ln(\sqrt{2} + 1) - \sqrt{2} + 1$





### c) $  \displaystyle \int_0^a \frac{dx}{x + \sqrt{a^2 - x^2}} \quad (a > 0)$;

**解：**
令 $ x = a \sin t $，则 $ dx = a \cos t \, dt $

当 $ x = 0 $ 时，$ t = 0 $；当 $ x = a $ 时，$ t = \frac{\pi}{2} $

原式 = $\displaystyle \int_0^{\frac{\pi}{2}} \frac{a \cos t}{a \sin t + a \cos t} \, dt$

$= \displaystyle \int_0^{\frac{\pi}{2}} \frac{\cos t}{\sin t + \cos t} \, dt$

利用对称性：令 $ u = \frac{\pi}{2} - t $，则：
$= \displaystyle \int_0^{\frac{\pi}{2}} \frac{\sin u}{\cos u + \sin u} \, du
= \displaystyle \int_0^{\frac{\pi}{2}} \frac{\sin t}{\cos t + \sin t} \, dt$

将两个表达式相加：
$2I = \displaystyle \int_0^{\frac{\pi}{2}} \frac{\cos t + \sin t}{\sin t + \cos t} \, dt = \displaystyle \int_0^{\frac{\pi}{2}} 1 \, dt = \frac{\pi}{2}$

故：
$I = \frac{1}{2} \cdot \frac{\pi}{2} = \frac{\pi}{4}$




### d) $  \displaystyle \int_{-\frac{1}{2}}^{\frac{1}{2}} \frac{x \arcsin x}{\sqrt{1 - x^2}}\,dx$

**解：**
d) 令 $ x = \sin t $，则 $ dx = \cos t \, dt $

当 $ x = 0 $ 时，$ t = 0 $；当 $ x = \frac{1}{2} $ 时，$ t = \frac{\pi}{6} $

原式 = $2 \displaystyle \int_0^{\frac{\pi}{6}} \frac{t \sin t}{\cos t} \cdot \cos t \, dt = 2 \displaystyle \int_0^{\frac{\pi}{6}} t \sin t \, dt$

$= 2 \left. ( -t \cos t + \sin t ) \right|_0^{\frac{\pi}{6}}$
$= 1 - \frac{\sqrt{3}}{6}\pi $




## 5.  设 $f \in C[0, +\infty)$，且 $\forall a, b > 0$ 满足不等式  $f\left( \frac{a + b}{2} \right) \leq \frac{f(a) + f(b)}{2}.$

## 证明：$  F(x) := \frac{1}{x} \displaystyle \int_0^x f(t)\,dt$ 满足不等式

$$
F\left( \frac{a + b}{2} \right) \leq \frac{F(a) + F(b)}{2},
$$
## 即若 $f(x)$ 下凸，则 $F(x)$ 亦下凸。

**解：**

令 $ t = xu $，则 $ dt = x\,du $，其中 $ u \in [0,1] $
$$
F(x) = \frac{1}{x} \int_0^x f(t)\,dt
= \int_0^1 f(xu)\,du
$$

已知：$ f\left( \frac{a+b}{2} \right) \leq \frac{f(a) + f(b)}{2} $

$$
f\left( \frac{au + bu}{2} \right) \leq \frac{f(au) + f(bu)}{2}
$$

$$
\int_0^1 f\left( \frac{a+b}{2} u \right) du \leq \frac{1}{2} \left( \int_0^1 f(au)\,du + \int_0^1 f(bu)\,du \right)
$$

$$
F\left( \frac{a+b}{2} \right) \leq \frac{F(a) + F(b)}{2}
$$

故不等式成立。






## 6. 设 $f(x)$ 在区间 $[a, b]$ 上有二阶连续导数。证明：$\exists \xi \in [a, b]$，使得

$$
\int_a^b f(x)\,dx = (b - a) f\left( \frac{a + b}{2} \right) + \frac{(b - a)^3}{24} f''(\xi).
$$

**解：**

令 $ x_0 = \frac{a+b}{2} $，由泰勒展开：
$$
f(x) = f(x_0) + f'(x_0)(x - x_0) + \frac{1}{2} f''(\eta)(x - x_0)^2
$$

对 $ f(x) $ 在 $[a,b]$ 上积分：
$$
\int_a^b f(x)\,dx = \int_a^b f(x_0)\,dx + \int_a^b f'(x_0)(x - x_0)\,dx + \frac{1}{2} \int_a^b f''(\xi)(x - x_0)^2\,dx
$$

$$
\int_a^b f(x)\,dx = (b - a) f\left( \frac{a+b}{2} \right) + \frac{1}{2} f''(\xi) \cdot \frac{(b-a)^3}{12}
= (b - a) f\left( \frac{a+b}{2} \right) + \frac{f''(\xi)}{24} (b - a)^3
$$




## 7. 设 $f'(\sin^2 x) = \cos 2x + \tan^2 x$，求 $f(x)$。

**提示**：$  f(x) = \displaystyle \int f'(x)\,dx + C$，所以先求出 $f'(x)$ 的表达式。

**解：**

令 $ u = \sin^2 x $

则：
$$
f'(u) = 1 - 2u + \frac{u}{1 - u}
= -2u + \frac{1}{1 - u}
$$

$$
f(u) = \int f'(u)\,du + C = \int \left( -2u + \frac{1}{1 - u} \right) du + C
= -u^2 - \ln|1 - u| + C
$$


$$
f(x) = -x^2 - \ln|1 - x| + C
$$




## 8. 设 $f(\ln x) = \frac{\ln(1 + x)}{x}$，求 $  \displaystyle \int f(x)\,dx$。

**提示**：同上题提示。

**解：**
令 $ u = \ln x $，则 $ x = e^u $

$$
f(u) = \frac{\ln(1 + e^u)}{e^u}
$$

$$
f(x) = \frac{\ln(1 + e^x)}{e^x}
$$

$$
\int f(x)\,dx = \int \frac{\ln(1 + e^x)}{e^x}\,dx
$$

$$
= -\int \ln(1 + e^x)\,d(e^{-x})
$$

$$
= -e^{-x} \ln(1 + e^x) + \int e^{-x} \cdot \frac{e^x}{1 + e^x}\,dx + C
$$

$$
= -\frac{\ln(1 + e^x)}{e^x} + \int \frac{1}{1 + e^x}\,dx + C
$$

$$
\int \frac{1}{1 + e^x}\,dx = \int \left( 1 - \frac{e^x}{1 + e^x} \right) dx
= \int dx - \int \frac{e^x}{1 + e^x}\,dx
= x - \ln(1 + e^x) + C
$$

所以：
$$
\int f(x)\,dx = -\frac{\ln(1 + e^x)}{e^x} + x - \ln(1 + e^x) + C
$$




## 9. 已知 $f(x)$ 的一个原函数为 $  \frac{\sin x}{1 + x \sin x}$，求 $  \displaystyle \int f(x) f'(x)\,dx$。

**解：**
$$
f(x) = \left( \frac{\sin x}{1 + x \sin x} \right)' 
$$

$$
= \frac{ \cos x (1 + x \sin x) - \sin x (\sin x + x \cos x) }{ (1 + x \sin x)^2 }
= \frac{ \cos x - \sin^2 x }{ (1 + x \sin x)^2 }
$$

$$
\int f(x) f'(x)\,dx = \int u\,du = \frac{1}{2} u^2 + C = \frac{1}{2} f^2(x) + C
$$

$$
= \frac{1}{2} \left( \frac{\cos x - \sin^2 x}{(1 + x \sin x)^2} \right)^2 + C
= \frac{1}{2} \cdot \frac{(\cos x - \sin^2 x)^2}{(1 + x \sin x)^4} + C
$$



## 10. 曲线 $y = f(x)$ 经过点 $(e, 1)$，且在任一点的切线斜率为该点横坐标的倒数，求该曲线的方程。  （最简单的建立微分方程然后求解的类型）

**解：**
$ f(e) = 1 $
$ f'(x) = \frac{1}{x} $

积分得：
$$
f(x) = \int \frac{1}{x}\,dx = \ln|x| + C
$$

由初始条件 $ f(e) = 1 $：
$$
\ln e + C = 1 \Rightarrow 1 + C = 1 \Rightarrow C = 0
$$

所以：
$$
f(x) = \ln x
$$




## 11.  设 $(0, +\infty)$ 上的连续函数 $f(x)$ 分别满足下列条件，求 $f(x)$ 的表达式：

### a) $f(x) = \sin x +   \displaystyle \int_0^\pi f(x)\,dx$;

**解：**
$$
\int_0^\pi f(x)\,dx = \int_0^\pi \sin x\,dx + \int_0^\pi \left( \int_0^x f(t)\,dt \right) dx
$$


$$
\int_0^\pi f(x)\,dx = (-\cos \pi + \cos 0) + \pi \int_0^\pi f(x)\,dx
$$

$$
\int_0^\pi f(x)\,dx= \frac{2}{1 - \pi}
$$

$$
f(x) = \sin x + \frac{2}{1 - \pi}
$$






### b) $f(x) = 2 \ln x + x^2   \displaystyle \int_1^e \frac{f(x)}{x}\,dx$  

**提示**：题目没说函数可导，所以两边求导不好使，但两边可以求积分啊。

**解：**
$$
\frac{f(x)}{x} = \frac{2 \ln x}{x} + x \int_1^e \frac{f(x)}{x}\,dx
$$

令 $ A = \displaystyle \int_1^e \frac{f(x)}{x}\,dx $

$$
\frac{f(x)}{x} = \frac{2 \ln x}{x} + A x
\Rightarrow f(x) = 2 \ln x + A x^2
$$

代入原式求 $ A $：
$$
\int_1^e \frac{f(x)}{x}\,dx = \int_1^e \left( \frac{2 \ln x}{x} + A x \right) dx
= \int_1^e \frac{2 \ln x}{x}\,dx + A \int_1^e x\,dx
$$

$A = 1 + \frac{A}{2}(e^2 - 1)$
$ A - \frac{A}{2}(e^2 - 1) = 1$
$ A \left(1 - \frac{e^2 - 1}{2} \right) = 1$
$ A \left( \frac{3 - e^2}{2} \right) = 1$
$ A = \frac{2}{3 - e^2}$
$$
f(x) = 2 \ln x + \frac{2}{3 - e^2} x^2
$$




## 12. 计算 $  \displaystyle \int_1^3 f(x - 2)\,dx$，其中  $f(x) = \begin{cases}1 + x^2, & x \leq 0 \\e^x, & x > 0\end{cases}$

**解：**

原式 = $\displaystyle \int_1^2 f(x-2)\,dx + \displaystyle \int_2^3 f(x-2)\,dx$
$= \displaystyle \int_{-1}^0 f(x)\,dx + \displaystyle \int_0^1 f(x)\,dx $

$= \displaystyle \int_{-1}^0 (1 + x^2)\,dx + \displaystyle \int_0^1 e^x\,dx$

$= e + \frac{1}{3}$



## 13. 求 $  \displaystyle \int_0^{\frac{\pi}{2}} \frac{f(x)}{\sqrt{x}}\,dx$，其中

$$
f(x) = \int_{\sqrt{\frac{\pi}{2}}}^{\sqrt{x}} \frac{dt}{1 + \tan t^2}
$$
**提示**：直接尝试求出 $f(x)$ 的表达式是不利的，但 $f(x)$ 的导数立马可知，所以。。。

**解：**

原式 = $\displaystyle \int_0^{\frac{\pi}{2}} f(x)\,d(2\sqrt{x})$


$$
= \left[ 2\sqrt{x} \, f(x) \right]_0^{\frac{\pi}{2}} - \int_0^{\frac{\pi}{2}} 2\sqrt{x} \, f'(x)\,dx
$$

$$
f'(x) = \frac{1}{2\sqrt{x}} \cdot \frac{1}{1 + \tan x}
$$

$$
\text{原式} = -2\sqrt{\frac{\pi}{2}} \, f\left( \frac{\pi}{2} \right) - \int_0^{\frac{\pi}{2}} \frac{1}{1 + \tan x}\,dx
$$

$$
= - \int_0^{\frac{\pi}{2}} \frac{dx}{1 + \tan x}
$$

$$
= - \int_0^{\frac{\pi}{2}} \frac{\cos x}{\cos x + \sin x}\,dx
$$

$$
= - \int_0^{\frac{\pi}{2}} \left[ \frac{1}{2} + \frac{\cos x - \sin x}{2(\sin x + \cos x)} \right] dx
$$

$$
= -\frac{1}{2} \int_0^{\frac{\pi}{2}} dx - \frac{1}{2} \int_0^{\frac{\pi}{2}} \frac{d(\sin x + \cos x)}{\sin x + \cos x}
$$

$$
= -\frac{\pi}{4}-\frac{1}{2} \left[ \ln(\sin \frac{\pi}{2} + \cos \frac{\pi}{2}) - \ln(\sin 0 + \cos 0) \right]
$$

$$
=-\frac{\pi}{4} -\frac{1}{2} \left[ \ln(1 + 0) - \ln(0 + 1) \right]
$$

$$
= -\frac{\pi}{4}
$$




## 14. 已知函数 $f(x)$ 在 $[0, +\infty)$ 上具有二阶连续导数，设 $f(0) = 2$, $f(\pi) = 1$，求

$$
\int_0^\pi \big[ f(x) + f''(x) \big] \sin x\,dx.
$$

**解：**

原式 = $\displaystyle \int_0^\pi f(x) \sin x\,dx + \displaystyle \int_0^\pi f''(x) \sin x\,dx$
$$
= \int_0^\pi f(x) \sin x\,dx + \int_0^\pi \sin x\,d(f'(x))
$$

$$
= \int_0^\pi f(x) \sin x\,dx + \left[ f'(x) \sin x \right]_0^\pi - \int_0^\pi f'(x) \cos x\,dx
$$

$$
= \int_0^\pi f(x) \sin x\,dx + f'(\pi)\sin\pi - f'(0)\sin 0 - \int_0^\pi f'(x) \cos x\,dx
$$

$$
= \int_0^\pi f(x) \sin x\,dx - \int_0^\pi f'(x) \cos x\,dx
$$

$$
= \int_0^\pi f(x) \sin x\,dx - \left[ f(x) \cos x \right]_0^\pi - \int_0^\pi f(x) \sin x\,dx
$$

$$
= \int_0^\pi f(x) \sin x\,dx - \left( f(\pi)\cos\pi - f(0)\cos 0 \right) - \int_0^\pi f(x) \sin x\,dx
$$

$$
= -f(\pi)\cos\pi + f(0)\cos 0 = -f(\pi)(-1) + f(0)(1) = f(\pi) + f(0)
$$


$$
= 2 + 1 = 3
$$






## 15. 设 $f(x)$ 连续，满足 $f(1) = 1$，且$  \displaystyle \int_0^x t f(2x - t)\,dt = \frac{1}{2} \arctan x^2,$

## 求 $  \displaystyle \int_1^2 f(x)\,dx$.

**提示**：用变量替换先将积分转化为两边可以对 $x$ 求导的形式。

**解：**

令 $ u = 2x - t $
$$
\int_x^{2x} (2x - u) f(u)\,du = \frac{1}{2} \arctan^2 x
$$

对两边求导

$$
- x f(x) + 2 \int_x^{2x} f(u)\,du = \frac{x}{1 + x^2}
$$

令 $ x = 1 $

$$
- f(1) + 2 \int_1^2 f(u)\,du = \frac{1}{2}
$$

$$
\int_1^2 f(u)\,du = \frac{3}{4}
$$

故原式 = $ \frac{3}{4} $




## 16. 设函数 $f(x)$ 在 $U(0)$ 可导，且 $f(0) = 0$，求极限  
$$
\lim_{x \to 0} \frac{\displaystyle \int_0^x t^{n-1} f(x^n - t^n)\,dt}{x^{2n}} \quad (n \in \mathbb{N}^+)
$$
**提示**：见上题的提示。

**解：**
令 $ u = x^n - t^n $, $ du = -n t^{n-1} dt $

原式 = $ \displaystyle \lim_{x \to 0} \dfrac{ \displaystyle \int_0^{x^n} f(u)\,du }{ n x^{2n} } $

= $ \displaystyle \lim_{x \to 0} \dfrac{ n x^{n-1} f(x^n) }{ 2n^2 x^{2n-1} } $

= $ \displaystyle \lim_{x \to 0} \dfrac{ f(x^n) }{ 2n x^n } $

= $ \displaystyle \lim_{t \to 0} \dfrac{ f(t) }{ 2n t } $

= $ \dfrac{ f'(0) }{ 2n } $




## 17. 设函数 $f(x)$ 连续，且 $  \displaystyle \lim_{x \to 0} \frac{f(x)}{x} = A$（$A$ 为常数），记  $\varphi(x) =   \displaystyle \int_0^1 f(xt)\,dt.$

## 求 $\varphi'(x)$ 并讨论 $\varphi'(x)$ 在 $x = 0$ 处的连续性。

**解：**令 $ u = x t $, $ du = x dt $
$$
\varphi(x) = \frac{1}{x} \int_0^x f(u)\,du
$$

$$
\varphi'(x) = \frac{x f(x) - \int_0^x f(u)\,du}{x^2}
$$

$$
\lim_{x \to 0} \varphi'(x) = \lim_{x \to 0} \frac{f(x) + x f'(x) - f(x)}{2x}
$$

$$
= \lim_{x \to 0} \frac{f'(x)}{2}
$$

又 $ A = \lim_{x \to 0} \frac{f(x)}{x} = f'(0) $

$$
\lim_{x \to 0} \varphi'(x) = \frac{A}{2}
$$

$$
\varphi'(0) = \lim_{x \to 0} \frac{\varphi(x) - \varphi(0)}{x} = \lim_{x \to 0} \frac{\int_0^x f(u)\,du}{x^2} = \frac{A}{2}
$$

故 $ \varphi'(x) $ 在 $ x = 0 $ 处连续



## 18. 求不定积分  
$$
I_1 = \int \frac{\cos x}{\sin x + \cos x}\,dx \quad \text{和} \quad I_2 = \int \frac{\sin x}{\sin x + \cos x}\,dx.
$$

**解：**
$$
I_1 + I_2 = \int 1\,dx = x + C
$$

$$
I_1 - I_2 = \int \frac{\cos x - \sin x}{\sin x + \cos x}\,dx
$$

$$
= \int \frac{d(\sin x + \cos x)}{\sin x + \cos x}
$$

$$
= \ln |\sin x + \cos x| + C
$$

$$
I_1 = \frac{1}{2}x + \frac{1}{2} \ln |\sin x + \cos x| + C
$$

$$
I_2 = \frac{1}{2}x - \frac{1}{2} \ln |\sin x + \cos x| + C
$$



## 19. 设 $I_n =   \displaystyle \int_0^{\frac{\pi}{4}} \tan^n x\,dx$. 证明当 $n \geq 2$ 时，有

### a) $I_n + I_{n-2} = \dfrac{1}{n - 1}$; 

**解：**

$$
I_n + I_{n-2} = \int_0^{\frac{\pi}{4}} (\tan^n x + \tan^{n-2} x)\,dx
$$

$$
= \int_0^{\frac{\pi}{4}} \tan^{n-2} x \sec^2 x\,dx
$$

$$
= \left. \frac{\tan^{n-1} x}{n-1} \right|_0^{\frac{\pi}{4}} = \frac{1}{n-1}
$$

### b) $\dfrac{1}{2(n + 1)} < I_n < \dfrac{1}{2(n - 1)}$;

**解：**

$$
\tan x < 1,\quad \tan^n x \text{ 单调减少},\quad I_n > I_{n+1}
$$

$$
I_n + I_{n-2} > 2I_n \Rightarrow I_n < \frac{1}{2(n-1)}
$$

$$
I_n + I_{n+2} < 2I_n \Rightarrow I_n > \frac{1}{2(n+1)}
$$

故  
$$
\frac{1}{2(n+1)} < I_n < \frac{1}{2(n-1)}
$$

### c) $  \displaystyle \lim_{n \to \infty} (n I_n) = \frac{1}{2}$.

$$
\frac{n}{2(n+1)} < nI_n < \frac{n}{2(n-1)}
$$

$$
\lim_{n \to \infty} \frac{n}{2n+2} = \lim_{n \to \infty} (nI_n) = \lim_{n \to \infty} \frac{n}{2(n+1)} = \frac{1}{2}
$$

故  
$$
\lim_{n \to \infty} (nI_n) = \frac{1}{2}
$$

## 20. 设函数 $f(x)$ 在 $[0, 1]$ 上二阶可导，且 $f''(x) \geq 0$ ($x \in [0, 1]$)，证明：  
$$
\int_0^1 f(x^2)\,dx \geq f\left( \frac{1}{3} \right).
$$

**解：** 
$$
f\left( \frac{1}{b-a} \int_a^b \varphi(x)\,dx \right) \leq \frac{1}{b-a} \int_a^b f(\varphi(x))\,dx
$$

$$
f\left( \int_0^1 x^2\,dx \right) \leq \int_0^1 f(x^2)\,dx
$$

$$
\int_0^1 f(x)\,dx \geq f\left( \frac{1}{3} \right)
$$



## 21. 设 $f \in C^{(1)}[a, b]$，求证

$$
\max_{a \leq x \leq b} |f(x)| \leq \frac{1}{b - a} \left| \int_a^b f(x)\,dx \right| + \int_a^b |f'(x)|\,dx.
$$

**解：**
$\exists\ \xi \in [a,b]$ s.t. $\int_a^b f(x)\,dx = (b-a)f(\xi)$

对 $\forall x \in [a,b]$

$$
f(x) = f(\xi) + \int_\xi^x f'(t)\,dt
$$

$$
|f(x)| \leq |f(\xi)| + \left| \int_\xi^x f'(t)\,dt \right|
$$

$$
= \frac{1}{b-a} \left| \int_a^b f(x)\,dx \right| + \left| \int_\xi^x f'(t)\,dt \right|
$$

$$
\leq \frac{1}{b-a} \left| \int_a^b f(x)\,dx \right| + \int_a^b |f'(t)|\,dt
$$

故  
$$
\max_{a \leq x \leq b} |f(x)| \leq \frac{1}{b-a} \left| \int_a^b f(x)\,dx \right| + \int_a^b |f'(x)|\,dx
$$
